# Math Related

## EMç®—æ³•

> ç”¨äºå½“æ±‚å‡ºä¸€ä¸ªå˜é‡å°±å¯ä»¥æ±‚å¦å¤–ä¸€ä¸ªå˜é‡ï¼Œä¸”æ­¤æ—¶ä¸¤ä¸ªéƒ½æœªçŸ¥çš„æƒ…å†µ

Xä¸ºéšæœºå˜é‡ï¼ŒZä¸ºéšå˜é‡ï¼Œ$\theta$ä¸ºéœ€è¦ä¼°è®¡çš„å‚æ•°

ä¸¤æ­¥ï¼šestimateæ­¥éª¤ï¼Œmaximizationæ­¥éª¤

1. åˆå§‹åŒ–$\theta^{old}$

2. Eï¼šç”±å‚æ•°$\theta$å¾—åˆ°çš„éšå˜é‡Zçš„åéªŒåˆ†å¸ƒ$p(Z|X,\theta^{old})$ï¼Œè®¡ç®—$X,Z$è”åˆåˆ†å¸ƒå…³äºZçš„æœŸæœ›$Q(\theta,\theta^{old})=\sum_{z}{p(Z|X,\theta^{old})\ln{p(X,Z|\theta)}}  $ï¼Œå³å¯¹æ•°ä¼¼ç„¶å‡½æ•°$L(\theta)=\log{p(X,Z|\theta)}$çš„æœŸæœ›ã€‚

3. Mï¼šé€‰æ‹©æœ€å¤§åŒ–æœŸæœ›çš„å‚æ•°ï¼Œä½œä¸ºæ–°çš„å‚æ•°$\theta^{new}=\max\limits_{\theta}{Q(\theta,\theta^{old})}$ã€‚æ£€éªŒåœæ­¢æ¡ä»¶ï¼Œæ»¡è¶³åœæ­¢ï¼›ä¸æ»¡è¶³$\theta^{old}\leftarrow \theta^{new}$ï¼Œç»§ç»­è¿­ä»£

å‚è€ƒK-Meansç®—æ³•ï¼š

1. éšæœºé€‰å–åˆå§‹åŒ–ç±»åˆ«ä¸­å¿ƒ

2. Eï¼šæŒ‰è·ç¦»æŠŠæ¯ä¸ªç‚¹åˆ†é…åˆ°ç±»åˆ«ï¼Œç±»ä¼¼å·²çŸ¥å‚æ•°ï¼ˆç±»åˆ«ä¸­å¿ƒï¼‰ï¼Œè®¡ç®—åéªŒåˆ†å¸ƒ

3. Mï¼šæ ¹æ®é€‰å–çš„ç‚¹ï¼Œé‡æ–°è®¡ç®—ç±»åˆ«ä¸­å¿ƒï¼Œç±»ä¼¼å·²çŸ¥ç±»åˆ«åˆ†å¸ƒï¼ˆç‚¹çš„ç±»åˆ«ï¼‰ï¼Œæœ€å¤§åŒ–å‚æ•°ï¼ˆç±»åˆ«ä¸­å¿ƒï¼‰

## é‡‡æ ·

#### Basic Sampling åŸºæœ¬é‡‡æ ·æ³•/é€†å˜æ¢é‡‡æ ·æ³•

> é€‚ç”¨äºCDFå’Œåå‡½æ•°æ˜“æ±‚æƒ…å†µ

$X$ä¸ºä»»æ„åˆ†å¸ƒè¿ç»­éšæœºå˜é‡ï¼ˆéœ€sampleçš„r.v.ï¼‰ï¼Œ$F_x$ä¸º$X$çš„CDFï¼ˆç´¯ç§¯æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼Œå‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼‰ï¼Œåˆ™éšæœºå˜é‡$Y=F_x\sim U(0,1)$ã€‚

é€†å˜æ¢é‡‡æ ·ï¼Œ$F_x^{-1}(Y)$å’Œ$X$åŒåˆ†å¸ƒï¼Œä½¿$y\sim U(0,1)$ï¼Œåˆ™$x=F_x^{-1}(y)$å³ä¸ºç”Ÿæˆçš„éšæœºæ ·æœ¬ã€‚ã€ŒCDFå®šä¹‰ã€

è¯æ˜ï¼š

$Pr(F^{-1}_x(U)\leq X)$

$=Pr(\{y|y=F_x^{-1}(u),\;u\sim U(0,1)\}\;\leq x)$Â Â Â Â // å®šä¹‰

$=Pr(\{y|F_x(y)=u\sim U(0,1)\}\;\leq x)$Â Â Â Â // CDFè¡¨ç¤º

$=Pr(\{F_x(y)|F_x(y)=u\sim U(0,1)\}\;\leq F_x(x))$Â Â Â Â // åŒæ—¶ä½œç”¨$F_x$ï¼Œå•è°ƒ

$=Pr(\{u|u\sim U(0,1)\}\leq F_x(x))$Â Â Â Â 

$=Pr(U\leq F_x)$Â Â Â Â // v$\to$r.v.

$=F_x$Â Â Â Â // ç”±äºå½“$U$ä¸ºå‡åŒ€åˆ†å¸ƒæ—¶ï¼Œ$Pr(U\leq y)=y$

![2019-12-23-12-14-45-image.png](Figures/2019-12-23-12-14-45-image.png)

**æ­¥éª¤ï¼šæ±‚ç´¯è®¡å¯†åº¦å‡½æ•°çš„åå‡½æ•°**

1. å·²çŸ¥$z\sim U(0,1)$ï¼Œé‡‡æ ·$r.v.\;Y,\;\; p(y)=\frac{1}{\pi}\frac{1}{1+y^2}$æ ‡å‡†æŸ¯è¥¿åˆ†å¸ƒ

2. **æ±‚$Y$çš„CDF**ï¼š$h(y)=\int_{-\infty}^{y}{p(y)dy}=\frac{1}{\pi}\arctan{y}+\frac{1}{2}$ ã€Œæ³¨æ„ç§¯åˆ†çš„å¸¸æ•°é¡¹ï¼Œ$h(+\infty)=1$ ã€ï¼Œ$H(Y)$æœä»å‡åŒ€åˆ†å¸ƒåŒ$Z$ï¼Œå³$Z=H(Y)$

3. **è®¡ç®—åå‡½æ•°**ï¼Œ$Y=H^{-1}(Z)$å³ä¸ºé‡‡æ ·åˆ†å¸ƒã€‚$y=h^{-1}(z)=\pi \tan{z-\frac{1}{2}}$

å¯ä»¥ç†è§£ä¸º$H(Y)=Z$æ˜¯å‡åŒ€åˆ†å¸ƒçš„ï¼Œå³$Y$çš„ç´¯è®¡æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸ºå‡åŒ€çš„ã€‚åè¿‡æ¥ï¼Œå¯ä»¥ä½¿ç”¨å‡åŒ€æ¦‚ç‡å¯†åº¦äº§ç”Ÿ$Y$ï¼Œé€†è¿‡ç¨‹å°†å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ$Z$ç´¯è®¡åˆ†æ‘Šæˆ$Y$ã€‚

#### é«˜æ–¯åˆ†å¸ƒé‡‡æ ·

> ç”±äºé«˜æ–¯åˆ†å¸ƒCDFä¸æ˜¯åˆç­‰å‡½æ•°ï¼Œé‡‡ç”¨æ¢åæ ‡ç³»ï¼ˆç±»ä¼¼é«˜æ–¯ç§¯åˆ†æ±‚è§£ï¼‰

å•å˜é‡ä¸æ˜“æ±‚ï¼ŒåŒå˜é‡$X,Y$æœä»é«˜æ–¯åˆ†å¸ƒï¼Œç›¸äº’ç‹¬ç«‹

$p(X)=\frac{1}{2\pi}e^{-\frac{1}{2}X^2},\;\;p(Y)=\frac{1}{2\pi}e^{-\frac{1}{2}Y^2}$

è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦

$p(x,y)=\frac{1}{2\pi}e^{-\frac{X^2+Y^2}{2}}$

æ¢åæ ‡ç³»$X=R\cos{\theta},\;\;Y=R\sin{\theta}$

$\int^{\infty}_{\infty}\int^{\infty}_{\infty}{ \frac{1}{2\pi}e^{-\frac{X^2+Y^2}{2}}dxdy } = \int^{2\pi}_{0}\int^{\infty}_{0}{ \frac{1}{2\pi}e^{-\frac{R^2}{2}}Rd\theta dR }=1$

æ±‚è¾¹ç¼˜ç´¯ç§¯æ¦‚ç‡CDF

$P_R(R\leq r)=\int^{2\pi}_{0}\int^r_{0}{ \frac{1}{2\pi}e^{-\frac{R^2}{2}}Rd\theta dR } = 1-e^{-\frac{R^2}{2}}$

$P_\theta(\theta\leq\phi) = \int^{\phi}_{0}\int^{\infty}_{0}{ \frac{1}{2\pi}e^{-\frac{R^2}{2}}Rd\theta dR } = \frac{\phi}{2\pi}$

è¦æ±‚CDFä¸ºå‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼šæ˜¾ç„¶$P_\theta(\theta\leq\phi)$å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

è¦ä½¿$P_R(R\leq r)$ä¸ºå‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼Œæ±‚Rçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

ä»¤$z=F_R(r)=1-e^{-\frac{r^2}{2}}$

åå‡½æ•°$r=F_R^{-1}(z)=\sqrt{-2\ln(1-z)}$

å³Zæœä»å‡åŒ€åˆ†å¸ƒæ—¶ï¼ŒRçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º$F_R$

æœ€åé€‰å–$U_1,U_2\sim U(0,1),\;\; U_1=\frac{\theta}{2\pi},\; U_2=1-Z$ï¼Œå¯å¾—$\theta=2\pi U_1, \; R=\sqrt{-2\ln(U_2)}$ã€‚å¸¦å…¥$X=R\cos{\theta},\;\;Y=R\sin{\theta}$ï¼Œå¾—åˆ°çš„$X,Y$æœä»é«˜æ–¯åˆ†å¸ƒ

ä¸Šè¿°å³ä¸º **Box-Mullerå˜æ¢**

$X=\cos{2\pi U_1}\sqrt{-2\ln{U_2}}$

$Y=\sin{2\pi U_1}\sqrt{-2\ln{U_2}}$

*Ref:*

*[https://zhuanlan.zhihu.com/p/38638710](https://zhuanlan.zhihu.com/p/38638710), [https://drivingc.com/p/5c46c4c64b0f2b64f2179af0](https://drivingc.com/p/5c46c4c64b0f2b64f2179af0)*

#### æ¥å—/æ‹’ç»é‡‡æ ·

> ä»å®¹æ˜“é‡‡æ ·çš„åˆ†å¸ƒé€¼è¿‘

è¦é‡‡æ ·$p(z)$ï¼Œé€‰å–å®¹æ˜“é‡‡æ ·çš„åˆ†å¸ƒ$q(z)$ï¼ˆeg. é«˜æ–¯åˆ†å¸ƒï¼‰ï¼Œä½¿$\forall z,\;p(z)\leq kq(z)$ã€‚é‡‡æ ·$q(z)$ï¼Œå¯¹äºæ¯ä¸ªé‡‡æ ·ç»“æœï¼Œæ¥å—ç‡ä¸º$\frac{p(z)}{k\cdot q(z)}$ï¼Œåˆ™é‡‡æ ·ç»“æœè¿‘ä¼¼é€¼è¿‘$p(z)$ã€‚

![2019-12-23-12-34-44-image.png](Figures/2019-12-23-12-34-44-image.png)

**æ­¥éª¤**ï¼š

1. ä»å‚è€ƒåˆ†å¸ƒä¸­é‡‡æ ·æ ·æœ¬$z_i$

2. ä»$U(0,1)$å‡åŒ€åˆ†å¸ƒä¸­é€‰æ‹©éšæœºæ•°$u_i$

3. å¦‚æœ$u_i<\frac{p(z_i)}{k\cdot q(z_i)}$ï¼Œåˆ™æ¥å—é‡‡æ ·æ ·æœ¬$z_i$ï¼Œå¦åˆ™æ‹’ç»ã€‚é‡å¤ç›´åˆ°æ¥å—

åŒ…ç»œ$q(z)$è¶Šç´§ï¼Œé‡‡æ ·æ•ˆç‡è¶Šé«˜ã€‚

*Ref: [https://drivingc.com/p/5c46be544b0f2b64f2179aea](https://drivingc.com/p/5c46be544b0f2b64f2179aea)*

### æ¦‚ç‡å’Œä¼¼ç„¶

**æ¦‚ç‡(probability)**ï¼šæ¨¡å‹å‚æ•°$\theta$ç¡®å®šï¼Œè§‚æµ‹ä¸ºå˜é‡ã€‚ç»™å®šå‚æ•°ä¸º$\theta_i$ï¼Œä¸åŒè§‚æµ‹æ ·æœ¬$O$å‡ºç°çš„æ¦‚ç‡

**ä¼¼ç„¶(likelihood)**: è§‚æµ‹ç¡®å®šçš„ï¼Œå‚æ•°ä¸ºå˜é‡ã€‚å¯¹äºä¸åŒå‚æ•°ï¼Œå‡ºç°è§‚æµ‹ç‚¹$O$çš„æ¦‚ç‡ï¼ˆå‚æ•°å¯¹äºå‡ºç°$O$çš„å½±å“ï¼‰

Ref: [https://yangfangs.github.io/2018/04/06/the-different-of-likelihood-and-probability/](https://yangfangs.github.io/2018/04/06/the-different-of-likelihood-and-probability/)

---

## SVD å¥‡å¼‚å€¼åˆ†è§£

> Perpframes = Orthonormal basis (mutually perpendicular unit vectors)

#### Aligner

**Motivation**: *Get perpframe into the xy-axis*

Loading perpframe vector into rows of matrix

$\overrightarrow{p_0}=\begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix},\;\overrightarrow{p_1}=\begin{bmatrix} c \\ d \end{bmatrix}$

and aligner matrix is ğŸ‘‡

$aligner = \begin{bmatrix} a & b \\ \hline c & d \end{bmatrix}$

gif illustration: http://websites.uwlax.edu/twill/svd/perpframes/aligneraction.gif

#### Hanger

**Motivation**: *Get xy-axis onto the perpframes*

Loading perpframe vector into column of matrix

$\overrightarrow{p_0}=\begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix},\;\overrightarrow{p_1}=\begin{bmatrix} c \\ d \end{bmatrix}$

and hanger matrix is ğŸ‘‡

$hanger=\left [ \begin{array}{c|c} \begin{matrix} a \\ b \end{matrix} &  \begin{matrix} c \\ d \end{matrix} \end{array} \right ]$

git illustration: http://websites.uwlax.edu/twill/svd/perpframes/hangeraction.gif

#### Stretcher

**Motivation**: stretches in the x and y direction

Loading stretche factor into diagonal matrix

$stretcher=\begin{bmatrix} a & 0 \\ 0 & b \end{bmatrix}$

a is factor of the first dimension, b is the second one.

0 means squash, a<0 means flipping

Illustration: http://websites.uwlax.edu/twill/svd/stretchers/stretcher5.gif

**changing dimensions**: 2D $\to$ 3D by a 3$\times$2 matrix

illustration: http://websites.uwlax.edu/twill/svd/stretchers/3dstretch.gif

#### SVD (singular value decomposition)

Product of (hanger)(stretcher)(aligner)

**Every** $m \times n$ matrix has a SVD

---

## Another explaination

> http://www.ams.org/publicoutreach/feature-column/fcarc-svd

**For diagonal matrix**: horizontally or/and vertically stretch, no change to angles

$M=\begin{bmatrix}3 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$

![image-20191029010832562](Figures/image-20191029010832562.png)

**For symmetric matrix**: rotate and stretch

$M=\begin{bmatrix}2 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix}$

![image-20191029011117313](Figures/image-20191029011117313.png)

Then rotate the grid (orthogonal unit vector) by 45 degree

![image-20191029011154876](Figures/image-20191029011154876.png)

like diagonal matrix

For rotated vector $v_i$, only stretch in one direction but no rotation. So can be described as $Mv_i=\lambda_iv_i$.ğŸ‘ˆ**Eigenvalue and eigenvector**. 

ğŸ‘†**Transform from orthogonal vectors to orthogonal vectors**

**For general matrix**

$M=\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$

![image-20191029012101187](Figures/image-20191029012101187.png)

Rotate grid iteratively, until 58.28 degrees, the origin grid are orthogonal

![image-20191029012206244](Figures/image-20191029012206244.png)

**Express using vector**

denote the grid as orthogonal unit vector $\overrightarrow{v_1}, \overrightarrow{v_2}$ (to find)

denote direction of result $u_i$, scale of result $\sigma_i$

then

$Mv_1=\sigma_1u_1,\; Mv_2=\sigma_2u_2$

since  $\overrightarrow{v_1}, \overrightarrow{v_2}$ are orthogonal unit vectors, $x=(v_1\cdot x)v_1+(v_2\cdot x)v_2$

so

$Mx=(v_1\cdot x)Mv_1+(v_2\cdot x)Mv_2$

$Mx=(v_1\cdot x)\sigma_1u_1+(v_2\cdot x)\sigma_2u_2$

$Mx=u_1\sigma_1v_1^Tx+u_2\sigma_2v_2^Tx$, for $v\cdot x=v^Tx$

$M=u_1\sigma_1v_1^T+u_2\sigma_2v_2^T$

Expressed as $M=U\Sigma V^T$ 

